\fancyhead{}
\fancyfoot{}


\lhead{Conclusión y recomendaciones}

\chapter{Conclusión}


El modelo de infraestructura que responde de manera más práctica y eficiente para la centralización de datos es utilizando VPN a través de radio enlaces y reforzando con enlaces de internet.
Los equipos hardware y software utilizados para la implementación de la centralización de datos a través de VPN responden de manera eficiente al costo beneficio, la marca Mikrotik es mucha más barata que otras tecnologías de su competencia como Cisco. Presenta la robustez necesaria para los radios enlaces.
La cantidad de recursos humanos necesarios y el orden de desarrollo del trabajo para la implementación de la centralización de datos a través de VPN fueron evaluados y demostraron ventajas en costos beneficios. Antes se necesitaba si o si una persona de TI por cada local, con la implementación de la centralización ya no existe esa necesidad. Además, se economiza los costos de la locomoción.
Las recomendaciones para tener una seguridad mínima en la centralización de los datos a través de VPN es la administración eficiente de las mismas, ya que todos los equipos reúnen las condiciones necesarias para la implementación de la seguridad.
Las 21 filiales anexadas a la central y la administración de la mismas de manera remota genera una gran economía a la empresa y es un modelo replicable a otras empresas que buscan mejor infraestructura para la administración de su información.
Se recomienda la instalación de enlaces con equipamientos RouterBoard por la practicidad, robustez y economía.

\section{Trabajos Futuros}

Esta sección discute las limitaciones de este trabajo, y en base a eso se formularon posibles opciones de futura investigación para mejorar el diseño y enfoque de diseño propuesto en este trabajo.\\ 
Enfocar en la seguridad de la red en distintos puntos.\\
Monitorear los equipos por medio de email y sms, con software como Zabbix, Cati o Whatsup Gold.\\
Configurar para que los equipos puedan actualizar sus configuraciones por medio de ftp.\\
Realizar pruebas de comparacion con equipos de otras marcas, como Ubiquiti Networks.\\
